斥政府覓地「跑數」只顧拆村 黃浩銘促收發展商農地建公屋

斥政府覓地「跑數」只顧拆村
黃浩銘促收發展商農地建公屋

黃浩銘

【本報訊】「土地大辯論」今日展開，圍繞香港2046年前要多找1,200公頃用地。因東北案入獄的社民連副主席黃浩銘反問，辛苦覓地為誰忙？他指港府有尚方寶劍《收回土地條例》，大可賠錢收回發展商囤積的農地建屋，解決住屋問題，而非四處「跑數」刮地，遷拆鄉村掃走基層。他指諮詢期間將要求林鄭班子作公開辯論。

記者：潘柏林

終審法院上周一批准黃浩銘保釋，等候東北案上訴。他在上周五探訪粉嶺馬屎埔村，當地自恒基收地後，農地被鐵絲網和圍板圍封，不少村民陸續遷走，只餘下數十戶。黃浩銘質疑近年政府催谷覓地，到底是為誰的利益，「點解會畀你（恒基）攞咁多年農地，然後收地改變土地用途起私樓？點解唔可以政府收返塊地起公屋？」

擬出席每場辯論打民意戰

黃浩銘批評，地產商囤積的農地長期荒廢，政府有權以《收回土地條例》，賠錢收地興建公營房屋，「𠵱家唔夠係乜屋先？係私樓定公營房屋？」他指新界東北經過激烈抗議，政府才上調公營房屋比例。黃質疑政府日後覓地，最終分配私樓土地多於公營房屋，而香港真正欠缺的是公營房屋，「你睇吓抽居屋，30幾人爭一個（單位），你想唔想上樓？」

他質疑1,200公頃的土地缺口，背後的人口估算是否合理。對於土地小組提出眾多覓地建議，他提醒公眾覓地不是「跑數」，覓地過程是否公義、有否保護當地居民生活和尊嚴，都是覓地重要原則，「我哋好多時忽略呢樣嘢，好多時我哋講數字，香港人欠1,200公頃，跑數！跑數！跑數！將香港人壓晒落去（新發展區），（樓）起幾高就起幾高」。

黃浩銘質疑，政府早有傾向與地產商合作發展農地，他計劃諮詢期開始後出席每場論壇，不會放過與政府辯論的機會，「大辯論就係唔怕辯論，林鄭月娥一定首當其衝，唔係搞幾場公眾諮詢、巡遊就算數，而係搞全香港人有得睇嘅辯論，電視有冇得睇先？」他稱若林鄭有心為土地議題「辯論」，應該與民間代表公開在電視辯論。

土地大辯論最後或演變成民意戰，黃浩銘坦言不易打，「老實講，我東北案坐監咁耐，好多人同我講，阿銘，其實我唔知你東北發生乜事，但我支持你。」他聽到後覺得很慚愧，更覺得土地大辯論不能輕輕放過，「我做宣傳唔夠好囉，我哋嚟緊要把握每個場合，講好我哋嘅論述」。

上一則
次被告︰阿T用三膠袋笠死者頭

下一則
發展粉嶺高球場勢遇政治阻力

發展粉嶺高球場勢遇政治阻力

家族公司擁高球場旁土地 何君堯認漏報

區晞旻：政府將村民與市民對立

土地大辯論 數字說真相

村長ho ball